:toc: left
:sectnums:
:toc-title: 目次
:toclevels: 2
:icons: font
:author: チームIES　羅
:revnumber: 1.0




= CH5、概念設計

== データベース設計の手順

image:https://www.edifist.co.jp/lecture/dbdesign/05_02/images/520-01.gif[]

<<<

== 概念設計

image:https://www.edifist.co.jp/lecture/dbdesign/05_02/images/520-02.gif[]


概略ER図の作成

====
* 大きくエンティティの抽出を行うフェーズ
* エンティティと、わかる範囲で一意識別子、リレーションシップをざっくり抽出する
* 企業の戦略を立てている経営層に対して、システムで管理すべきデータが現在どのように設計されているかを説明
* 企業として今後どのような分野の情報が必要になるかをヒアリングし、大きな視点から必要なエンティティを提言してもらう
====

詳細ER図の作成

====
* 目的 +
業務を分析した結果を忠実にER図に表し、正規化することによって、メンテナンス性の高いER図を作成する

* ポイント +
こちらがほしい情報をいかにインタビュー対象の相手から引き出すか

* 求める能力 +
1．一業務分野だけではなく、現在の企業の戦略や今後の企業の戦略を展望できる幅広い業界知識と想像力 +
2．業務の中で起きるさまざまなケースを想定できる繊細な分析力 +
3．話をする相手に気づきを与え、さらに積極的にシステム構築に参加し、情報を提供する気にさせるコミュニケーションカ +
====

    
【STEP1】対象領域を明確にする
====
* 現状の基本業務
* 問題点やニーズの分析
* 新システムで解決すべき問題点
====

<<<

基本的な業務の流れの例

|===
image:https://www.edifist.co.jp/lecture/dbdesign/05_02/images/521-01.gif[]
|===

次の情報を元に現状を分析し、管理すべきデータを抽出

====
* 現行の業務フロー
* ユーザインタビューの結果
* 現在使われている伝票や帳票類
====

|===
image:https://www.edifist.co.jp/lecture/dbdesign/05_02/images/521-02.gif[]
|===


【STEP2】トップダウンで概略ER図を作成する

|===
image:https://www.edifist.co.jp/lecture/dbdesign/05_02/images/521-03.gif[]
|===


    
= CH7、論理設計

====
* 【STEP1】業務要件から必要な属性を見直す +
1．アプリケーションから見たときに必要なフラグ類の追加 +
2．アプリケーションから見たときに必要なステータス管理のための属性の追加 +
3．更新履歴の取得：最後に更新した日付と更新者の情報をエンティティの属性として追加 +
4．赤黒処理：会計データの場合、訂正する元データはそのまま上書きをするのではなく、赤黒処理を行うことによって訂正の記録を残し、検証性を高くする +
5．削除時の処理：会計データ以外のデータも、訂正の履歴を残したい場合、完全にデータを消去するのではなく、削除フラグを設けることを検討 通常のデータはNULL値、削除の場合は1を設定する +
6．マスタで管理できない項目（一時的な取り扱い商品など）の取り扱いを決める +

* 【STEP2】索引の作成とビューの定義

* 【STEP3】非正規化 +
1．方式設計によってテーブル分割などが行われることを認識し、設計の見直しを行う +
2．導出項目、繰り返し項目、重複項目を表に含めるかどうかを、実際のデータ量に近いボリューム、ピーク時のトランザクション量で検証テストを行った結果決める

* 【STEP4】表に変換する際に必要なことを決める +
1．表、列の名前の決定 +
2．一意識別子として、必要に応じて人工的な属性を設定する＜ｂｒ 必要に応じて、一意識別子のコード設計を行う +
====

== データフロー図

====
* サブシステム間、システムの中の登場人物の間でどのように情報が流れるかを表したもの
====

|===
image:https://www.edifist.co.jp/lecture/dbdesign/07_01/images/711-09.gif[]
|===

<<<

== CRUD図

|===
image:https://www.edifist.co.jp/lecture/dbdesign/07_01/images/711-10.gif[]
|===

CRUD図で検証できること

====
* 必要なエンティティがすべて抽出されているか +
プロセス側から見て必要なエンティティがすべて揃っているか

* エンティティを処理するプロセスがすべて揃っているか +
Create、Reference、Update、Delete

* プロセス分割が適切に行われているか +
（1つのプロセスで複数のエンティティに対する処理が詰め込まれていないか）

* エンティティの正規化が適切に行われているか +
1つのエンティティにアクセスが集中していないか
====


== システム構成図の概略図

|===
image:https://www.edifist.co.jp/lecture/dbdesign/07_01/images/712-02.gif[]
|===




<<<

== 方式設計の要件定義書

|===
image:https://www.edifist.co.jp/lecture/dbdesign/07_01/images/712-01.gif[]
|===
